\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\newcommand{\thetitle}{
Séance 7
}

\input{../common/preamble-TP}


\section*{Tri par fusion, performance de tri}
Commencez par visionner la vidéo d'introduction théorique (\href{https://universitelibrebruxelles-my.sharepoint.com/:v:/r/personal/jeremie_roland_ulb_be/Documents/INFOH304/TPs/TP%2007a%20-%20Tri%20par%20fusion.mp4?csf=1&web=1&e=6UYcQl}{lien}), qui présente un algorithme représentatif de la méthode "divide and conquer": le tri par fusion (\textit{Mergesort}). Dans cette séance, le but est d'implémenter les fonctions principales de Mergesort, et de comparer sa performance avec deux autre algorithmes: le tri par insertion et le tri standard de la STL C++ (un mélange de tri par insertion (voir cours 5) pour les entrées de petites tailles et Quicksort (voir cours 8) pour les entrées plus grandes).

Vous trouverez sur le dépôt git du cours un fichier \textit{sorting.cpp}. Ce programme lit un fichier de texte et garde les mots dans un \code{vector} (qui peut être vu comme un tableau à longueur variable, voir cours 4). Ensuite, le programme entre dans une boucle, où à chaque étape 3 nouveaux vecteurs identiques sont créés en choisissant les mots au hasard, le nombre de mots dans chaque vecteur augmentant à chaque itération de la boucle. Ces 3 vecteurs sont passés à 3 fonctions de tri: une avec Mergesort, une avec le tri par insertion et l'autre avec la fonction \code{sort()} de la STL. Les temps d'exécution de ces 3 fonctions sont calculés avec l'horloge de haute précision de la machine (unité de temps en nanoseconde). Chaque itération de la boucle écrit le nombre de mots dans les 3 vecteurs et le temps d'exécution des 3 fonctions de tri dans un fichier \textit{plot.dat}.

\begin{exercice}
Implémenter les fonctions \code{merge()} et \code{merge_sort()} dans \textit{sorting.cpp} en utilisant le pseudocode vu au cours. Notez que la fonction \code{merge()} fusionne deux tableaux déjà triés tandis que la fonction \code{merge_sort()} trie un tableau en appelant \code{merge_sort()} et \code{merge()} récursivement.
\end{exercice}

{\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char 66\relax} Pour réaliser la fonction ``plafond''(\textit{ceiling function} ou $\lceil\ldots\rceil$), vous pouvez utiliser la fonction \code{ceil()} du C++, mais il faut s'assurer que la valeur dans \code{ceil()} ne soit pas un entier, par exemple en mettant un cast: \code{ceil((float)(left+right)/2)}. Sinon, la division par deux serait une division entière, et vous risquez d'avoir une boucle infinie.

Notez que ce programme utilise plusieurs fonctionnalités du standard C++ 2011 (notamment les classes \code{chrono} et \code{random}), donc pour le compiler avec une version plus ancienne de gcc (ce n'est plus le cas avec la version installée sur la machine virtuelle), il faut utiliser la commande:

\code{g++ -std=c++11 sorting.cpp -o sorting}

\begin{exercice}
Compilez et exécutez le programme. Pour l'utiliser, il faut lui donner deux paramètres: le nom du fichier de texte et la taille maximale de vecteurs à trier. Pour cet exercice, on va utiliser le fichier \textit{war\_and\_peace.txt} et une taille maximale de 10000 mots environ.
\end{exercice}

Note: Vous pouvez vérifier le résultat de votre implémentation de Mergesort en décommentant l'appel à la fonction \code{check_sorted()} dans la fonction \code{compare_algorithms()} (ligne 78 du fichier original). Cette fonction permet de comparer le vecteur trié par Mergesort avec celui trié par la  fonction \code{sort()} de la STL, et donne un pourcentage de similarité entre les deux.

Lorsque le programme s'est terminé, vous pouvez visualiser les résultats en utilisant le programme \code{gnuplot}. Un fichier \textit{plot.gnu}, qui contient les instructions pour gnuplot, est également disponible sur l'Université Virtuelle. La commande \code{gnuplot plot.gnu} donnera un graphe du temps d'exécution de chaque algorithme en fonction du nombre de mots. Vous pouvez aussi exporter ce graphe au format pdf en supprimant les deux dièses ($\#$) dans \textit{plot.gnu}.

\begin{exercice}
Visualisez les résultats avec gnuplot. Pouvez-vous expliquer les comportements de ces algorithmes en terme de leurs complexités? Réduisez le nombre maximal de mots à 256 et visualisez le résultat. Qu'observez-vous? 
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Sur base de vos observations, améliorez votre algorithme de tri en combinant le tri par fusion avec le tri par insertion (attention: la version proposée du tri par insertion ne permet de trier qu'un tableau complet donc il faut la modifier pour permettre de trier un sous-tableau).
\end{exercice}

\end{otherlanguage}
\end{document}